\chapter{Падежи}

\section{Nominativ}

Нормальная форма в предложении. Именительный падёж. Что?

\section{Akkusativ}

Винительный падеж. Кого? Что? Куда?

Падеж указывающий:
\begin{itemize}
 \item \term{предмет действия} (вопрос ЧТО?)
 \item \term{направление действия} (вопрос КУДА?)
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich kaufe den Komputer.
~\\ \ubersatze{Я покупаю (что?) компьютер.}
\end{itemize}

\subsection{Предлоги всегда с Akkusativ}
\begin{itemize}
\item  durch für ohne bis um gegen entlang
\end{itemize}

\subsection{Местоположеня с Akkusativ -- Wohin}
\begin{itemize}
    \item In die Bäckerei in die Schule in den Salon in den Supermarkt ins Kino
    \item Auf den Spielplatz Parkplatz Markt (*platz + исключение Markt)
    \item Ans Meer an den See Fluss (всё что про воду)
    \item Nach Spanien Deutschland (страны)
    \item Zum Bahnhof zum Flughafen (исключения)
    \item Zum Arzt Friseur (все ремесленники)
\end{itemize}

\section{Dativ}

Дательный падеж. Указывает на действие, направленно в пользу како-то объекта или место действия.

Падеж указывающий:
\begin{itemize}
 \item \term{направление действия} (вопрос КОМУ?)
 \item \term{место действия} (вопрос ГДЕ?)
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}

\begin{itemize}
\item Ich kaufe den Komputer der Mutter.
~\\ \ubersatze{Я покупаю (что?) компьютер (кому?) матери.}
\end{itemize}

\subsection{Предлоги всегда с Dativ}

\begin{itemize}
\item mit, nach, aus,
\item zu, von, bei,
\item außen, mitgegen, gegenuber,
\end{itemize}

\subsection{Местоположеня с Dativ где -- Wo}
\begin{itemize}
    \item In der Bäckerei in der Schule Im Salon im Supermarkt
    \item Auf dem Markt, Spielplatz
    \item Am Meer, See, Fluss, Strand
    \item In Spanien, in Deutschand
    \item am Bahnhof, am Flughafen
    \item beim Arzt, Friseur
\end{itemize}

\section{Genetiv}

Принадлежность в немецком языке выражается (так же как и в английском) при помощи окончания \term{-s}: Peters Arbeit (работа Петера). Но Петер – имя. А вот как с другими словами: В немецком же в основном просто на вопрос чей? – wessen?
В мужском и среднем роде артикль меняется на \term{des} (определенный) или \term{eines} (неопределенный), а так же добавляется окончание - \term{(е)s} к существительному. При этом односложные, короткие, существительные предпочитают в Genitiv прибавлять более длинное окончание \term{-es}, а остальные прибавляют \term{-s}: \ubersatze{des Kindes Hundes Buches, des Arbeiters}.

\paragraph{Примеры:}

\begin{itemize}
\item Während der Sommerferien fahren wir nach Köln.
~\\ \ubersatze{Во время летних каникул мы поедем в Кельн.}
\item Wegen der Kälte bleibe ich zu Hause.
~\\ \ubersatze{Из-за холода я остаюсь дома.}
\item Er wohnt außerhalb der Stadt.
~\\ \ubersatze{Он живет за городом (вне города).}
\item Unweit ihres Hauses.
~\\ \ubersatze{Недалеко от её дома.}
\end{itemize}

\subsection{Предлоги всегда с Genetiv}

\begin{itemize}
\item während -- во время
\item wegen -- из-за, по причине
\item innerhalb -- внутри (здания), а так же в течении (времени: неделя, год, ...)
\item außerhalb -- вне, за
\item infolge -- вследствие чего-либо, в связи с чем-либо
\item trotz -- вопреки, несмотря, на, невзирая на
\item unweit -- недалеко от, поблизости от
\item statt (anstatt) - вместо
\end{itemize}

\section{Дополнительно}

\subsection{Предлоги Akkusativ / Dativ}
\begin{itemize}
\item in an auf vor hinter unter über neben zwischen
\end{itemize}


