\chapter{Связующие в предложении - gegensatz}

\section{И / А: dagegen}

Используется для связи предложения: одним нужно одно, \term{а} другим другое.

\paragraph{Структура предложения:} ~\\
\begin{itemize}
\item Нормальный порядок, \term{dagegen} \dverb{} + предложение.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
    \item Maximilian mag moderne Möbelstücke, \satzew{dagagen} bevorzügt Monika im classishen Stil enzurichten.
          ~\\ \ubersatze{Максимилиан любит современную мебель, \satzew{а} Моника предпочла бы обставить квартиру в классическом стиле.}
\end{itemize}

\section{В то время как: während}

Используется для связи предложения: \term{в то время как} один хочет одно, другой хочет другое.

\paragraph{Структура предложения:} ~\\
\begin{itemize}
\item \term{Während} + предложение \dverb{}, \dverb{} + предложение.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
    \item \satzew{Während} Erik Design von elektronishen Geäte wichtig findet, liegt Erika mehr Wert auf Phlantsen, Blumen und schone Vasen.
          ~\\ \ubersatze{\satzew{В то время как} Эрик считает важным дизайн электронных устройств, Эрика придает больше значение растениям, цветам и красивым вазам.}
\end{itemize}

\section{В отличие от: gegensatz}

Используется для связи предложения: \term{в отличие от} один хочет одно, другой хочет другое.

\paragraph{Структура предложения:} ~\\
\begin{itemize}
\item \term{Im gegenzatz zu \dat} + существительное \dverb{} + предложение.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
    \item \satzew{Im gegenzatz zur} alten Wohnungen sind Badzimern in modedrnen Wohnungen groß, und sind Küchen offen.
          ~\\ \ubersatze{\satzew{В отличие от} старых квартир, ванные комнаты в современных квартирах большие, а кухни открытые.}
\end{itemize}

\section{Тогда как: wohingegen}

Используется для связи предложения: один хочет одно, \term{тогда как}, другой хочет другое.

\paragraph{Структура предложения:} ~\\
\begin{itemize}
\item Нормальный порядок, \term{wohingegen} + предложение \dverb{}.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
    \item Einge Arkitekten arbeiten mit klaren Linen und Formen, \satzew{wohingegen}, mann im Hausen von Friedensreich Hundertwasser nicht einfach gerade Linen finden kann.
          ~\\ \ubersatze{Некоторые архитекторы работают с четкими линиями и формами, \satzew{тогда как} в домах Friedensreich Hundertwasser трудно найти прямые линии.}
\end{itemize}

