\documentclass[12pt,a4paper]{report}
%\documentclass[10pt,a5paper]{report}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[spelling=new]{german}
\usepackage[german]{translator}
\usepackage{pgfgantt}

\setmainfont[Ligatures=TeX]{Liberation Serif}
\newfontfamily\cyrillicfonttt{Liberation Serif}

\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=2cm}% левое поле
\geometry{right=1cm}% правое поле
\geometry{top=1cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=1.5cm}% нижнее поле

\usepackage{graphicx,xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{makecell}
% \usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=black,bookmarksopen=true]{hyperref}
\usepackage[open,openlevel=1]{bookmark}
\graphicspath{ {./img/} }

\title{Немецкий язык: конспект}
\date{2018}

\definecolor{userdarkgreen}{RGB}{00, 128, 00}

\newcommand{\term}[1]{\texttt{\textbf{#1}}}
\newcommand{\satzew}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\ubersatze}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\nom}{ {\color{black}{\textbf{N}}} }
\newcommand{\akk}{ {\color{red}{\textbf{A}}} }
\newcommand{\dat}{ {\color{blue}{\textbf{D}}} }
\newcommand{\gen}{ {\color{userdarkgreen}{\textbf{G}}} }


\begin{document}

\tableofcontents

% ========================================================================================================
\chapter{Личные местоимения}

\begin{longtable}{ c l l l l l }
\caption{Единственное число} \label{tab:long}\\
		& Я 	& Ты 	& Он  	& Она	& Оно	\\
\nom 	& ich 	& du	& er	& sie	& es	\\
\akk 	& mich 	& dich	& ihn	& sie	& es	\\
\dat 	& mir 	& dir	& ihm	& ihr	& ihm	\\
\end{longtable}

\begin{longtable}{ c l l l l l }
\caption{Множественное число} \label{tab:long}\\
		& Мы 	& Вы 	& Вы (уваж.)	& Они	\\
\nom 	& wir 	& ihr	& Sie			& sie	\\
\akk 	& uns 	& euch	& Sie			& sie	\\
\dat 	& uns 	& euch	& Ihnen			& ihnen	\\
\end{longtable}

% ========================================================================================================
\chapter{Приставки}

\paragraph{Не отделяемые}
\begin{itemize}
 \item er
 \item ver
 \item be
 \item ge
 \item zer
 \item miss
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Предлоги}
\section{Время}
\begin{itemize}
 \item \term{vor} + \dat - <...> назад (два дня назад). Ich war in geshaft vor zwei Tagen.
 \item \term{vor} + \dat - на протяжении чего-то (в прошлом). Ich war in Urlaub vor zwei Wochen.
 \item \term{seit} + \dat - в течении (по настоящее)
 \item \term{für} + \akk - на (период)
 \item \term{nach} + \dat - после (чего-то)
 \item \term{bei} + \dat - во время чего-то
 \item \term{in} + \dat - через
 \item \term{uber} - через (для прошлого)
 \item \term{bis} - до
 \item \term{ab} + \dat - начинать с чего-то или когда-то, может указывать на будущее. ab morgen - с утра
\end{itemize}

\section{Принадлежность}
\begin{itemize}
\item \term{von} от чего-то, чей-то. Аналог английского by. \ubersatze{Das Brathähnchen von Frau Kopf}.
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Склонение прилагательных}

\begin{longtable}{ c l l l l }
\caption{der / die / das} \label{tab:long} \\
		& M 	& F 	& N 	& pl 	\\
\nom 	& -e 	& -e	&	-e	& -en	\\
\akk 	& -en 	& -e	&	-e	& -en	\\
\dat 	& -en 	& -en	&	-en	& -en	\\
\gen 	& -en 	& -en	&	-en	& -en	\\
\end{longtable}

По правилам первой таблицы также склоняются прилагательные с dieser, jeder, jener, alle, manche, solche, welche, derselbe, beide.

alle beide keine die diese meine = во множ числе всегда -en, иначе -e

\begin{longtable}{ c l l l l }
\caption{ein / kein} \label{tab:long} \\
		& M 			& F 		& N 		& pl 	\\
\nom 	& ein -er 		& eine -e	& ein -es	& -e	\\
\akk 	& einen -en 	& eine -e	& ein -es	& -e	\\
\dat 	& einem -en 	& einer -en	& einem -en	& -en	\\
\end{longtable}

По правилам второй таблицы также склоняются прилагательные с kein, dein.

\begin{longtable}{ c l l l l }
\caption{Без артикля} \label{tab:long} \\
		& M 	& F 	& N 	& pl 	\\
\nom 	& -er 	& -e	& -es	& -e	\\
\akk 	& -en 	& -e	& -es	& -e	\\
\dat 	& -em 	& -er	& -em	& -en	\\
\gen 	& -en 	& -en	& -en	& -en	\\
\end{longtable}

По правилам третьей таблицы также склоняются прилагательные с andere, einige, etliche, folgende, mehrere, verschiedene, viele, wenige.

После alle, beide, keine, die, diese, meine - мы ставим в мн числе -en к прилагательному.

\input{parts/falle.tex}
\newpage
\input{parts/adjektive-grad.tex}
\newpage
\input{parts/wenn-weil-als.tex}
\newpage

% ========================================================================================================
\chapter{Глаголы + zu + um / ohne / damit}

Сущеуствует несколько способов соединения нескольих глаголов в предложении.

\paragraph{V + zu + V - два глагола в предложении без связующей}

Используется для соединения нескольких глаголов в предложении. \ubersatze{Я пытаюсь немецкий изучать}. Zu не ставится для глаголов движения (на первом месте)!

\paragraph{Структура v+zu:} ~\\
\begin{itemize}
\item Объект \term{глагол 1} остальная часть предложения + zu \term{глагол 2}.
\item Для отделяемых приставок: zu помещается после приставки: \term{abzumachen}.
\item Для неотделяемых приставок из приставок: zu помещается перед словом: \term{zu vermachen}, \term{zu machen}.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich \satzew{versuche} die Deutsche Sprache \satzew{zu lernen}.
~\\ \ubersatze{Я пытаюсь немецкий учить.}
\item Ich \satzew{habe} gestern \satzew{vergessen}, meine Hausafgabe \satzew{zu machen}.
~\\ \ubersatze{Я вчера забыл сделать домашнюю работу.}
\item Ich \satzew{fahre} heute ins Geschaft \satzew{einkaufen}.
~\\ \ubersatze{Я еду в магазин закупаться.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\paragraph{V + um / damit + zu + V = что-бы}

Конструкция \term{um+zu} и союз \term{damit} на русский язык переводятся одинаково \ubersatze{для того, чтобы}. Однако, в немецком языке существует серьезная разница при построение предложений с \term{um + zu} zu и \term{damit}. Давайте сравним:

\begin{itemize}
\item Ich rufe meinen Freund, \satzew{um} ihn an den Termin \satzew{zu} erinnern.
~\\ \ubersatze{Я звоню своему другу, чтобы напомнить ему о встрече.}
\item Ich rufe meinen Freund, \satzew{damit} er mir über seinen Urlaub erzählt.
~\\ \ubersatze{Я звоню моему другу, чтобы он рассказал мне о своем отпуске. (глагол вконец и спрягается)}
\end{itemize}

В первом случае и в главном, и в придаточном предложение субьект один - ich. Во втором случае, в предложение два субъекта - ich (в главном предложение) и er (в придаточном). По этой причине употребляется союз \term{damit}, а не конструкция \term{um+zu}.

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich gehe zu shule \satzew{um} neue kentnise zubekommen.
~\\ \ubersatze{Я иду в школу что бы получить новые знания.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\paragraph{V + ohne + zu + V = без (помощи) чего-то}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich uberzetse die Worte, \satzew{ohne} wortebuch zubenutsen.
~\\ \ubersatze{Я перевожу слова, не используя переводчик.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\paragraph{V + statt / anstatt + zu + V = вместо чего-то}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich uberzetse die Worte, \satzew{statt} wortebuch zubenutsen.
~\\ \ubersatze{Я перевожу слова, вместо использования переводчика.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Passiv}

Используется для выражений что с предметом или кем-то происходит действие. \ubersatze{Эта книга читается ребенку}.

Действие которое не закончено (уровень B1).
Действие которое закончено (уровень B2).

\section{Präsents (настоящее)}

Настоящее время.

\paragraph{Структура пассива:} ~\\
\begin{itemize}
\item \term{wird} -- ед.число + Partezip II.
\item \term{werden} -- мн.число + Partezip II.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Das Buch \satzew{wird} \satzew{gelesen}.
~\\ \ubersatze{Эта книга читается.}
\item Das Buch \satzew{wird} von den Kind \satzew{gelesen}.
~\\ \ubersatze{Эта книга читается ребенку.}
\item Die Bucher \satzew{werden} \satzew{gelesen}.
~\\ \ubersatze{Эти книги читаются.}
\end{itemize}

Die Einladungen müssen dringend verschikt werden.

1. Обыкновенный пассив (prazens): Книга читается. Das Buch wird gelesen
2. Прошедший письменный (Prateretum): Книга читалась. Das Buch wurde gelesen.
3. Прошедший устный (Perfekt): Книга читалась. Das Buch ist gelesen worden.
4. Модальный: Книга должна быть прочитана. Das Buch muss gelesen werden.

\section{Vegangenheit (прошедшее): Präteritun / Perfekt}

\paragraph{Praterutum: Монолог или книжный} ~\\
\begin{itemize}
\item \term{wurde} -- ед.число + Partezip II.
\item \term{wurden} -- мн.число + Partezip II.
\end{itemize}

\paragraph{Perfekt: Диалог} ~\\
\begin{itemize}
\item \term{ist} -- ед.число + Partezip II \term{worden}.
\item \term{sind} -- мн.число + Partezip II \term{worden}.
\end{itemize}

\paragraph{Passiv mit Modalverben} ~\\
\begin{itemize}
\item \term{muss} -- ед.число + Partezip II \term{werden}.
\item \term{mussen} -- мн.число + Partezip II \term{werden}.
\end{itemize}

\paragraph{Ausname: zustand Passiv} ~\\

Пассив состояния: Das Fenster ist geschlossen.

\begin{itemize}
\item Das Fenster \satzew{ist} geschlossen.
~\\ \ubersatze{Окно закрыто}
\item Das Fenster \satzew{war} geschlossen.
~\\ \ubersatze{Окно было закрыто}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Reflexive verben}
Рефлексивыне глаголы - для которых действие направлено на сам источник действия. Аналог русского ``ться''. \ubersatze{Я умываюсь.}
\paragraph{Формы прошедшего и модального времени:}
\begin{itemize}
\item Sie bewegt \satzew{sich} oft.
~\\ \ubersatze{Она быстро двигается.}
\item Sie ist \satzew{sich} oft bewegt.
~\\ \ubersatze{Она быстро двигалась.}
\item Sie will \satzew{sich} oft bewegen.
~\\ \ubersatze{Она хочет быстро двигаться.}
\item Bewegt sie \satzew{sich} oft?
~\\ \ubersatze{Она быстро двигается?}
\item Wo bewegt sie \satzew{sich} oft?
~\\ \ubersatze{Где она быстро двигается?}
\item Ist sie \satzew{sich} oft bewegt?
~\\ \ubersatze{Быстро она двигалась?}
\item Will sie \satzew{sich} oft bewegen?
~\\ \ubersatze{Хочет ли она быстро двигаться?}
\item Man muss \satzew{sich} schnell bewegen.
~\\ \ubersatze{Надо быстро двигаться.}
\end{itemize}

\paragraph{Исключения:}
\begin{itemize}
\item Du  kannst dir das Auto nicht leisten.
~\\ \ubersatze{Используется Dativ вместо обычной формы - mir, dir, ...}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Konjunktiv II}
Если бы да кабы. Нереальное действие.

\begin{itemize}
    \item \satzew{wäre wär(e)st wären} - было бы
    \item \satzew{hätte hättest hätten} - имел бы
    \item \satzew{würde würdest würden} - для остальных случаев
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
    \item Ich \satzew{hätte} gerne Urlaub im Sommer.
          ~\\ \ubersatze{Я бы охотно взял (имел) отпуск летом.}
    \item Ich \satzew{wäre} lieber an der See.
          ~\\ \ubersatze{Я бы лучше побывал на море.}
    \item Wir \satzew{würden} gern mal ins Konzert gehen.
          ~\\ \ubersatze{Мы бы с удовольствием пошли в кино.}
    \item An deiner Stelle \satzew{würde} ich Führerschein machen.
          ~\\ \ubersatze{На твоём месте сделал бы я права.}
\end{itemize}

\paragraph{Использование с Wenn:}

\begin{enumerate}
    \item Wenn – глагол würden  конце и спрягается, основной перед ним в инфинитиве,
    \item Вторая часть предложения – глагол würden вначале, а основной в конце инфинитив ( если есть глаголы hätten wären) то спрягаются они и всё))
\end{enumerate}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
    \item Wenn ich ins Krankenhaus gehen würde,  wäre ich nicht krank
    \item Wenn ich dich nicht treffen würde, würde ich allein zur Party gehen
    \item Wenn es möglich wäre, (dann) würde ich weniger arbeiten und mehr das Leben genießen.
          ~\\ \ubersatze{Если бы это было возможно, (тогда) я бы меньше работал и больше наслаждался жизнью.}
\end{itemize}

\paragraph{Модальные глаголы}
\begin{itemize}
    \item Если бы я мог бы спасть меньше, я мог бы выполнить больше работы.
    \item Wenn ich wenig schlafen könnte, müsste ich mehr Arbeit erladigen.
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Partizip}
Прилагательное из глагола: готовящийся, готовый.

\section{Partizip I - текущее действие}

Выражет текущее действие.

Форма:
\begin{itemize}
\item глагол + \term{-d} + окончание как у прилагательного
\end{itemize}

Примеры:
\begin{itemize}
\item Ein \satzew{laufender} Junge.
\item Das \satzew{schreibende} Frau.
\item Die auf dem Meer \satzew{segelnden} Schiffe sind schön anzusehen.
\item Drei Sprachen \satzew{sprechende} Personen sind als Überzetzer sehr begehert.
\end{itemize}

\section{Partizip II - звершенное действие (состояние)}

Причастие прошедшего времени выражает завершенное действие.

Форма:
\begin{itemize}
\item глагол в форме Perkect + окончание как у прилагательного
\end{itemize}

Означает уже завершенное дйствие:
\begin{itemize}
\item Die \satzew{gewäschene} Wäsche trocknet im Garten.
~\\ \ubersatze{Помытое бельё сохнет в саду.}
\item Weißt du, wo man gebrauchte Autos kaufen kann?
~\\ \ubersatze{Знаешь ли ты, как можно купить ипользованные автомобили?}
\item Tiago und Marie freuen sich auf ihren \satzew{geplanten} Urlaub.
~\\ \ubersatze{Тиаго и Мария находятся в запалнированном отпуске.}
\item Das \satzew{gekochte} Wasser.
~\\ \ubersatze{Сваренная вода}
\item Endlich fand sie den \satzew{verlorenen} Schlüssel.
\item Ich baue den neu \satzew{gekauften} Schrank auf.
\item Ich teile den frisch \satzew{gebackenen} Kuchen.
\item Er fährt das \satzew{reparierte} Fahrrad.
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Непрямые вопросы}
Вопрос не напрямую, \ubersatze{Могу ли я узнать, как вы долго здесь будете?}

\begin{itemize}
 \item Вводная часть, \term{ob} + глагол в конце -- для вопросов не содержащих вопросительного слова.
 \item Вводная часть, \term{вопросительное слово} + глагол в конце -- для остальных случаев.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
 \item Ich würde gern wissen, \satzew{ob} Sie noch ein Zimmer frei \satzew{haben}?
 ~\\ \ubersatze{Я хотел бы узнать, есть ли у вас ещё одна свободная комната?}
 \item Darf ich fragen, \satzew{wie lange} Sie denn bei uns \satzew{bleiben möchten}?
 ~\\ \ubersatze{Могу ли я спросить, как долго вы у нас хотите оставаться?}
\end{itemize}

\input{parts/kontrol-verben.tex}
\newpage

% ========================================================================================================
\chapter{Relativesatz}

Предложение, состоящую из двух частей связанных словом который/которая/которые.

\begin{itemize}
 \item Вводное предложение, \term{der/den/dem/...} + глагол в конце.
\end{itemize}

\paragraph{Артикль зависит от падежа:}
\begin{itemize}
 \item Kennst du Maria, \satzew{die} in Arbeit gestern war?
 ~\\ \ubersatze{Знаешь ли ты Марию, которая на работе вчера была?}
 \item Magst du den Komputer, \satzew{den} ich habe gekauft hat?
 ~\\ \ubersatze{Нравится ли тебе компьютер, который я купил?}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Präteritum}

Простое (книжное) прошедшее время.

\section{Модальные глаголы}

\paragraph{Модальные глаголы используются всегда в этой форме!}

\begin{longtable}{ c l l l l l l }
\caption{Модальные глаголы} \label{tab:long} \\
				& können 	& dürfen 	& müssen 	& sollen 	& mögen 	& wissen 	\\

	ich 		& konnte 	& durfte 	& mußte 	& sollte 	& mochte 	& wußte 	\\
	du 			& konntest 	& durftest	& mußtest	& solltest	& mochtest	& wußtest 	\\
	er/sie/es 	& konnte 	& durfte 	& mußte		& sollte	& mochte	& wußte		\\
	wir 		& konnten 	& durften 	& mußten	& sollten	& mochten	& wußten	\\
	ihr			& konntet 	& durftet 	& mußtet	& solltet	& mochtet	& wußtet	\\
	sie/Sie		& konnten 	& durften 	& mußten	& sollten	& mochten	& wußten	\\

\end{longtable}

% ========================================================================================================
\chapter{Zweitelige konnenktoren}

\begin{itemize}
\item \satzew{entweder} + \satzew{oder} - или, или
~\\ \ubersatze{Wie gehen entweder ins Kino oder in Restorant.}
\item \satzew{weder} + \satzew{noch} - ни, ни
~\\ \ubersatze{Ich esse wieder fleisch noch fish.}
\item \satzew{sowohl} + \satzew{als auch} - как, так и
~\\ \ubersatze{Ich kaufe sowohl den roten Rock als auch Grünen.}
\item \satzew{nicht nur} + \satzew{sondern auch} - не только, но и
~\\ \ubersatze{In Karslruhe gibt es nicht nur Zoo, sondern auch Schloss.}
\item \satzew{so} + \satzew{wie} - ?
\item \satzew{je} + \satzew{desto} - ?
\item \satzew{zwar} + \satzew{aber} (прямой порядок слов) - хоть, но
~\\ \ubersatze{Zwar ist er klug, aber nicht doch merksam.}
\item \satzew{Einerseits} + \satzew{Andererseits} -  одной стороны, с другой стороны
~\\ \ubersatze{Einerseits gehe ich nach Arbeit, andererseits werde ich nichts da machen.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Разобрать}
\begin{verbatim}
Würden - переводится как ``бы''
ich würde gern wissen, ... -- я хотел бы узнать, ...

Vorbei gehen an Datit. - идти мимо чего-то.

Zu + Dativ всегда! + все из считалочки. Даже если вопрос "куда"?
Ich gehe zur Arbeit. Ich gehe zur Schule.
Ich gehe in die Arbeit. Ich gehe in die Schule.



durch - сквозь, через (в т.ч. в переносном смысле через, посредством, с помощью, - я нашел информацию через интернет).
Ich habe diese Wochnung durch Anzeige gefunden.

für - для, на (время) - на два дня. За - что ты получил за работу, заплатить за что-то.
Ich fahre nach Spanien für 2 Wochen. - Еду на две недели.

ohne - без.

bis - temporal: до (завтра), local: до (какого-то места - еду до Франкфурта).

um - local: около, вокруг, um ... herum (вокруг чего-то). temporal: в (время). Wir sitzen um den Tisch.

gegen - против, около (время). Ich komme gegen funf.

entlang - вдоль (часто стоит в конце предложения). Sie fahrt den fluss entlang.

Предлоги AKK или DAT:
in auf an vor hinter unter neben zwischen über

Ich stelle die Lampe auf (куда?) den Tisch.
Die Lampe steiht auf (где?) dem Tisch.

Ich lege die Katze auf (куда?) den Teppich.
Die Katze liegt auf (где?) dem Teppich.

Ich hänge das Bild an (куда?) die Wand.
Das Bild hängt an (где?) der Wand.

Ich stecke einen Schlussel in (куда?) die Tur.
Der Schlussel steckt in (где?) der Tur.

Конструкция "что бы"

um ... zu - что бы что-то
Я иду в магазин что бы купить продукты: Ich gehe in dem Supermarkt, um liebensmittel zukaufen.
Если 2 разных человека в предложения, то вместо zu - damit (порядок слов =weil)
Ich lerne Deutsch damit meine Eltern zufrieden sind.




\end{verbatim}

\end{document}

