\documentclass[12pt,a4paper]{report}
%\documentclass[10pt,a5paper]{report}

%\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\setmainfont[Ligatures=TeX]{Liberation Serif}
\newfontfamily\cyrillicfonttt{Liberation Serif}

\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=2cm}% левое поле
\geometry{right=1cm}% правое поле
\geometry{top=1cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=1.5cm}% нижнее поле

\usepackage{graphicx,xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{makecell}
% \usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=black,bookmarksopen=true]{hyperref}
\usepackage[open,openlevel=1]{bookmark}
\graphicspath{ {./img/} }

\title{Немецкий язык: конспект}
\date{2018}

\newcommand{\term}[1]{\texttt{\textbf{#1}}}
\newcommand{\satzew}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\ubersatze}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\nom}{ {\color{black}{\textbf{N}}} }
\newcommand{\akk}{ {\color{red}{\textbf{A}}} }
\newcommand{\dat}{ {\color{blue}{\textbf{D}}} }
\newcommand{\gen}{ {\color{darkgreen}{\textbf{G}}} }

 
\begin{document}

\tableofcontents

% ========================================================================================================
\chapter{Личные местоимения}

\begin{longtable}{ c l l l l l }
\caption{Единственное число} \label{tab:long}\\
		& Я 	& Ты 	& Он  	& Она	& Оно	\\
\nom 	& ich 	& du	& er	& sie	& es	\\
\akk 	& mich 	& dich	& ihn	& sie	& es	\\
\dat 	& mir 	& dir	& ihm	& ihr	& ihm	\\
\end{longtable}

\begin{longtable}{ c l l l l l }
\caption{Множественное число} \label{tab:long}\\
		& Мы 	& Вы 	& Вы (уваж.)	& Они	\\
\nom 	& wir 	& ihr	& Sie			& sie	\\
\akk 	& uns 	& euch	& Sie			& sie	\\
\dat 	& uns 	& euch	& Ihnen			& ihnen	\\
\end{longtable}

% ========================================================================================================
\chapter{Приставки}

\paragraph{Не отделяемые}
\begin{itemize}
 \item er
 \item ver
 \item be
 \item ge
 \item zer
 \item miss
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Предлоги}
\section{Время}
\begin{itemize}
 \item \term{vor} + \dat - <...> назад (два дня назад). Ich war in geshaft vor zwei Tagen.
 \item \term{vor} + \dat - на протяжении чего-то (в прошлом). Ich war in Urlaub vor zwei Wochen.
 \item \term{seit} + \dat - в течении (по настоящее)
 \item \term{für} + \akk - на (период)
 \item \term{nach} + \dat - после (чего-то)
 \item \term{bei} + \dat - во время чего-то
 \item \term{in} + \dat - через
 \item \term{uber} - через (для прошлого)
 \item \term{bis} - до 
 \item \term{ab} + \dat - начинать с чего-то или когда-то, может указывать на будущее. ab morgen - с утра
\end{itemize}

\section{Принадлежность}
\begin{itemize}
\item \term{von} от чего-то, чей-то. Аналог английского by. \ubersatze{Das Brathähnchen von Frau Kopf}.
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Склонение прилагательных}

\begin{longtable}{ c l l l l }
\caption{der / die / das} \label{tab:long} \\
		& M 	& F 	& N 	& pl 	\\
\nom 	& -e 	& -e	&	-e	& -en	\\
\akk 	& -en 	& -e	&	-e	& -en	\\
\dat 	& -en 	& -en	&	-en	& -en	\\
\end{longtable}

По правилам первой таблицы также склоняются прилагательные с dieser, jeder, jener, alle, manche, solche, welche, derselbe, beide.

\begin{longtable}{ c l l l l }
\caption{ein / kein} \label{tab:long} \\
		& M 			& F 		& N 		& pl 	\\
\nom 	& ein -er 		& eine -e	& ein -es	& -e	\\
\akk 	& einen -en 	& eine -e	& ein -es	& -e	\\
\dat 	& einem -en 	& einer -en	& einem -en	& -en	\\
\end{longtable}

По правилам второй таблицы также склоняются прилагательные с kein, dein.

\begin{longtable}{ c l l l l }
\caption{Без артикля} \label{tab:long} \\
		& M 	& F 	& N 	& pl 	\\
\nom 	& -er 	& -e	& -es	& -e	\\
\akk 	& -en 	& -e	& -es	& -e	\\
\dat 	& -em 	& -er	& -em	& -en	\\
\end{longtable}

По правилам третьей таблицы также склоняются прилагательные с andere, einige, etliche, folgende, mehrere, verschiedene, viele, wenige.

\input{parts/falle.tex}
\newpage
\input{parts/adjektive-grad.tex}
\newpage
\input{parts/wenn-weil-als.tex}
\newpage

% ========================================================================================================
\chapter{Глаголы + zu + um / ohne / damit}

Сущеуствует несколько способов соединения нескольих глаголов в предложении.

\paragraph{V + zu + V - два глагола в предложении без связующей}

Используется для соединения нескольких глаголов в предложении. \ubersatze{Я пытаюсь немецкий изучать}. Zu не ставится для глаголов движения (на первом месте)!

\paragraph{Структура v+zu:} ~\\
\begin{itemize}
\item Объект \term{глагол 1} остальная часть предложения + zu \term{глагол 2}.
\item Для отделяемых приставок: zu помещается после приставки: \term{abzumachen}.
\item Для неотделяемых приставок из приставок: zu помещается перед словом: \term{zu vermachen}, \term{zu machen}.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich \satzew{versuche} die Deutsche Sprache \satzew{zu lernen}.
~\\ \ubersatze{Я пытаюсь немецкий учить.}
\item Ich \satzew{habe} gestern \satzew{vergessen}, meine Hausafgabe \satzew{zu machen}.
~\\ \ubersatze{Я вчера забыл сделать домашнюю работу.}
\item Ich \satzew{fahre} heute ins Geschaft \satzew{einkaufen}.
~\\ \ubersatze{Я еду в магазин закупаться.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\paragraph{V + um / damit + zu + V = что-бы}

Конструкция \term{um+zu} и союз \term{damit} на русский язык переводятся одинаково \ubersatze{для того, чтобы}. Однако, в немецком языке существует серьезная разница при построение предложений с \term{um + zu} zu и \term{damit}. Давайте сравним:

\begin{itemize}
\item Ich rufe meinen Freund, \satzew{um} ihn an den Termin \satzew{zu} erinnern.
~\\ \ubersatze{Я звоню своему другу, чтобы напомнить ему о встрече.}
\item Ich rufe meinen Freund, \satzew{damit} er mir über seinen Urlaub erzählt.
~\\ \ubersatze{Я звоню моему другу, чтобы он рассказал мне о своем отпуске. (глагол вконец и спрягается)}
\end{itemize}

В первом случае и в главном, и в придаточном предложение субьект один - ich. Во втором случае, в предложение два субъекта - ich (в главном предложение) и er (в придаточном). По этой причине употребляется союз \term{damit}, а не конструкция \term{um+zu}. 

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich gehe zu shule \satzew{um} neue kentnise zubekommen.
~\\ \ubersatze{Я иду в школу что бы получить новые знания.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\paragraph{V + ohne + zu + V = без (помощи) чего-то}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich uberzetse die Worte, \satzew{ohne} wortebuch zubenutsen.
~\\ \ubersatze{Я перевожу слова, не используя переводчик.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\paragraph{V + statt / anstatt + zu + V = вместо чего-то}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Ich uberzetse die Worte, \satzew{statt} wortebuch zubenutsen.
~\\ \ubersatze{Я перевожу слова, вместо использования переводчика.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Passiv}

Используется для выражений что с предметом или кем-то происходит действие. \ubersatze{Эта книга читается ребенку}.

\paragraph{Структура пассива:} ~\\
\begin{itemize}
\item \term{wird} -- ед.число + Partezip II.
\item \term{werden} -- мн.число + Partezip II.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
\item Das Buch \satzew{wird} \satzew{gelesen}.
~\\ \ubersatze{Эта книга читается.}
\item Das Buch \satzew{wird} von den Kind \satzew{gelesen}.
~\\ \ubersatze{Эта книга читается ребенку.}
\item Die Bucher \satzew{werden} \satzew{gelesen}.
~\\ \ubersatze{Эти книги читаются.}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Reflexive verben}
Рефлексивыне глаголы - для которых действие направлено на сам источник действия. Аналог русского ``ться''. \ubersatze{Я умываюсь.}
\paragraph{Формы прошедшего и модального времени:}
\begin{itemize}
\item Sie bewegt \satzew{sich} oft.
~\\ \ubersatze{Она быстро двигается.}
\item Sie ist \satzew{sich} oft bewegt.
~\\ \ubersatze{Она быстро двигалась.}
\item Sie will \satzew{sich} oft bewegen.
~\\ \ubersatze{Она хочет быстро двигаться.}
\item Bewegt sie \satzew{sich} oft? 
~\\ \ubersatze{Она быстро двигается?}
\item Wo bewegt sie \satzew{sich} oft?
~\\ \ubersatze{Где она быстро двигается?}
\item Ist sie \satzew{sich} oft bewegt? 
~\\ \ubersatze{Быстро она двигалась?}
\item Will sie \satzew{sich} oft bewegen?
~\\ \ubersatze{Хочет ли она быстро двигаться?}
\item Man muss \satzew{sich} schnell bewegen.
~\\ \ubersatze{Надо быстро двигаться.}
\end{itemize}

\paragraph{Исключения:}
\begin{itemize}
\item Du  kannst dir das Auto nicht leisten.
~\\ \ubersatze{Используется Dativ вместо обычной формы - mir, dir, ...}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Непрямые вопросы}
Вопрос не напрямую, \ubersatze{Могу ли я узнать, как вы долго здесь будете?}

\begin{itemize}
 \item Вводная часть, \term{ob} + глагол в конце -- для вопросов не содержащих вопросительного слова.
 \item Вводная часть, \term{вопросительное слово} + глагол в конце -- для остальных случаев.
\end{itemize}

\paragraph{Примеры:}
\begin{itemize}
 \item Ich würde gern wissen, \satzew{ob} Sie noch ein Zimmer frei \satzew{haben}? 
 ~\\ \ubersatze{Я хотел бы узнать, есть ли у вас ещё одна свободная комната?}
 \item Darf ich fragen, \satzew{wie lange} Sie denn bei uns \satzew{bleiben möchten}? 
 ~\\ \ubersatze{Могу ли я спросить, как долго вы у нас хотите оставаться?}
\end{itemize}

\input{parts/kontrol-verben.tex}
\newpage

% ========================================================================================================
\chapter{Relativesatz}

Предложение, состоящую из двух частей связанных словом который/которая/которые. 

\begin{itemize}
 \item Вводное предложение, \term{der/den/dem/...} + глагол в конце.
\end{itemize}

\paragraph{Артикль зависит от падежа:}
\begin{itemize}
 \item Kennst du Maria, \satzew{die} in Arbeit gestern war? 
 ~\\ \ubersatze{Знаешь ли ты Марию, которая на работе вчера была?}
 \item Magst du den Komputer, \satzew{den} ich habe gekauft hat? 
 ~\\ \ubersatze{Нравится ли тебе компьютер, который я купил?}
\end{itemize}

% ========================================================================================================
\chapter{Präteritum}

Простое (книжное) прошедшее время. 

\section{Модальные глаголы}

\paragraph{Модальные глаголы используются всегда в этой форме!}

\begin{longtable}{ c l l l l l l }
\caption{Модальные глаголы} \label{tab:long} \\
				& können 	& dürfen 	& müssen 	& sollen 	& mögen 	& wissen 	\\
	
	ich 		& konnte 	& durfte 	& mußte 	& sollte 	& mochte 	& wußte 	\\
	du 			& konntest 	& durftest	& mußtest	& solltest	& mochtest	& wußtest 	\\
	er/sie/es 	& konnte 	& durfte 	& mußte		& sollte	& mochte	& wußte		\\
	wir 		& konnten 	& durften 	& mußten	& sollten	& mochten	& wußten	\\
	ihr			& konntet 	& durftet 	& mußtet	& solltet	& mochtet	& wußtet	\\
	sie/Sie		& konnten 	& durften 	& mußten	& sollten	& mochten	& wußten	\\

\end{longtable}

% ========================================================================================================
\chapter{Разобрать}

Würden - переводится как ``бы''
ich würde gern wissen, ... -- я хотел бы узнать, ...

Vorbei gehen an Datit. - идти мимо чего-то.

Zu + Dativ всегда! + все из считалочки. Даже если вопрос "куда"? 
Ich gehe zur Arbeit. Ich gehe zur Schule.
Ich gehe in die Arbeit. Ich gehe in die Schule.



durch - сквозь, через (в т.ч. в переносном смысле через, посредством, с помощью, - я нашел информацию через интернет).
Ich habe diese Wochnung durch Anzeige gefunden.

für - для, на (время) - на два дня. За - что ты получил за работу, заплатить за что-то.
Ich fahre nach Spanien für 2 Wochen. - Еду на две недели.

ohne - без.

bis - temporal: до (завтра), local: до (какого-то места - еду до Франкфурта).

um - local: около, вокруг, um ... herum (вокруг чего-то). temporal: в (время). Wir sitzen um den Tisch.

gegen - против, около (время). Ich komme gegen funf.

entlang - вдоль (часто стоит в конце предложения). Sie fahrt den fluss entlang.

Предлоги AKK или DAT:
in auf an vor hinter unter neben zwischen über

Ich stelle die Lampe auf (куда?) den Tisch.
Die Lampe steiht auf (где?) dem Tisch.

Ich lege die Katze auf (куда?) den Teppich.
Die Katze liegt auf (где?) dem Teppich.

Ich hänge das Bild an (куда?) die Wand.
Das Bild hängt an (где?) der Wand.

Ich stecke einen Schlussel in (куда?) die Tur.
Der Schlussel steckt in (где?) der Tur.

Конструкция "что бы"

um ... zu - что бы что-то
Я иду в магазин что бы купить продукты: Ich gehe in dem Supermarkt, um liebensmittel zukaufen.
Если 2 разных человека в предложения, то вместо zu - damit (порядок слов =weil)
Ich lerne Deutsch damit meine Eltern zufrieden sind.

Предлоги местоположения

Куда - Wohin + Akk

In die Bäckerei in die Schule in den Salon in den Supermarkt ins Kino 
Auf den Spielplatz Parkplatz Markt (*platz + исключение Markt)
Ans Meer an den See Fluss (всё что про воду)
Nach Spanien Deutschland (страны)
Zum Bahnhof zum Flughafen (исключения)
Zum Arzt Friseur (все ремесленники)

Где - Wo + dat

In der Bäckerei in der Schule Im Salon im Supermarkt 
Auf dem Markt  Spielplatz
Am Meer See Fluss Strand
In Spanien in Deutschand
am Bahnhof am Flughafen
beim  Arzt Friseur

Genetiv предлоги
wegen - из-за, по причине
innerhalb - внутри (здания), а так же в течении (времени: неделя, год, ...)
während - во время (события)
außerhalb - вне, за
trotz - вопреки, несмотря, на, невзирая на
unweit - недалеко от, поблизости от
statt (anstatt) - вместо

После alle, beide, keine, die, diese, meine - мы ставим в мн числе -en к прилагательному.

\end{document} 

